%!TeX root=../../../encours.nouveau.tex
%%% Début exercice %%%

\begin{exoApp}{30}{3}[Si l'intégrale converge, que dire de $f$ ?]
	\everymath{\ds}
Comme nous l'avons vu dans le cours, si l'intégrale $\int_0^{+\infty} f(t)\D t$ converge, on ne peut pas nécessairement conclure que $f$ tend vers $0$ en $+\infty$. On va traiter des cas particuliers.
\begin{enumerate}
		\item Soit $f$ une fonction de classe $\C^1$ sur $\R+$, telle que $\int_0^{+\infty} \left(f(t)\right)^2\D t$ et $\int_0^{+\infty} \left( f'(t)\right)^2\D t$ convergent.
		\begin{enumerate}
			\item Montrer que $\int_0^{+\infty} f(t)f'(t)\D t$ converge.
			\item En déduire que $f^2$ admet une limite finie en $+\infty$ puis que $\lim_{x\to +\infty} f(x)=0$.
		\end{enumerate}
	\item On suppose que $f$ est continue sur $\R+$, décroissante sur $\R+$ et que $\int_0^{+\infty} f(t)\D t$ converge. En encadrant, pour tout $x\in \R+$, $f(x)$ par deux intégrales, montrer que $\lim_{x\to +\infty} f(x)=0$.
\end{enumerate}
\everymath{}
\end{exoApp}

\begin{correction}
\begin{enumerate}
	\item \begin{enumerate}
	\item Tout d'abord, par hypothèse, $ff'$ est continue sur $\R+$.
	
	Pour tous réels $a$ et $b$, puisque $(a-b)^2\geq 0$, on en déduit que $2ab\leq a^2+b^2$, et puisque $(a+b)^2\geq 0$, $-2ab\leq a^2+b^2$. Ainsi
	 $2|ab| \leq a^2+b^2$. Mais alors, pour tout réel $x\in \R+$ :
	 \begin{align*}
	 0\leq 2 |f'(x)f(x)| \leq (f(x))^2 + (f'(x))^2.	
	 \end{align*}
	 Les intégrales $\int_0^{+\infty} \left(f(t)\right)^2\D t$ et $\int_0^{+\infty} \left( f'(t)\right)^2\D t$ étant convergentes, par comparaison d'intégrales de fonctions positives, on en déduit que $\ds \int_0^{+\infty} f(t)f'(t)\dd t$ converge.
	 \item Soit $x>0$. Remarquons que
	 \begin{align*}
	 \int_0^x f(t)f'(t) &= \left[ \frac{1}{2}f^2(t)\right]_0^ x = \frac12 f^2(x)-\frac12f^2(0).	
	 \end{align*}
	 L'intégrale étant convergente, on en déduit que l'intégrale précédente admet une limite finie lorsque $x$ tend vers $+\infty$, et donc que $\frac12f^2$ admet une limite finie en $+\infty$. Ainsi, \fbox{$f^2$ admet une limite finie en $+\infty$}.
	 
	 Mais alors, notons $\ell\geq 0$ la limite de $f^2$ et supposons par l'absurde que $\ell>0$. Mais alors, il existe un réel $M$ tel que \[ \forall x\geq M,\quad f^2(x)\geq \frac{\ell}{2} >0. \]
	 Mais alors, par positivité de $f^2$, pour tout $x\geq M$ :
	 \begin{align*}
	 \int_0^x f^2(t)\dd t &\geq \int_M^x f^2(t)\dd t \geq \int_M^x \frac{\ell}{2}\\
	 & \geq \frac{\ell}{2}(x-M)\tendversen{x\to +\infty} +\infty	
	 \end{align*}
ce qui est absurde puisque l'intégrale est convergente. Ainsi, $\ell=0$ et finalement\\ \underline{$f^2$ et donc $f$ par continuité de la fonction racine, converge vers $0$}.
	\end{enumerate}\vspace*{.1cm}
	\item Soit $x\in \R+$. Par décroissance de $f$ sur $\R+$, on peut écrire que 
	\[ \forall t\in \interff{x x+1},\quad f(x+1) \leq f(t) \leq f(x). \] 
	Par croissance de l'intégrale
	\[ \int_x^{x+1} f(x+1)\dd t\leq \int_x^{x+1} f(t)\dd t\leq \int_x^{x+1} f(x)\dd t \]
	soit 
	\[ f(x+1) \leq \int_0^{x+1} f(t)\dd t -\int_0^x f(t)\dd t \leq f(x).\]
	Mais alors, par changement d'indice, pour tout $x\geq 1$ :
	\[ \boxed{ \int_0^{x+1}f(t)\dd t - \int_0^x f(t)\dd t \leq f(x) \leq \int_0^x f(t)\dd t - \int_0^{x-1} f(t)\dd t. }\]
	Par convergence de l'intégrale $\ds\int_0^{+\infty} f(t)\dd t$, les termes de droite et de gauche tendent vers $0$ quand $x$ tend vers $+\infty$. Par encadrement 
	\[ \boxed{\lim_{x\to+\infty} f(x)=0. } \]
\end{enumerate}
\end{correction}
%%% Fin exercice %%%
